\input{preambule_damien2.tex}     

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%****************TABLEAUX*******************************%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%% TABLEAU SIGNE ET VARIATION %%%%%%%%%%%%%%
%\begin{center}
%%\vspace{0.3cm}
%\begin{tikzpicture}
%\tkzTabInit[espcl=2]{$x$ /.8 , $d(x)$ /1.5}{$0$ , $4$,$16$,$24$}
%\tkzTabLine[]{,+,z,-,}
%\tkzTabVar[]{+/ $8$,-/$6$,+/$19$,-/$8$}
%%\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.5}{0}{0}
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%% TABLEAU %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\renewcommand{\arraystretch}{hauteur}
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.94\linewidth}{|c|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
%\hline 
%
%\hline 
%\end{tabularx} 
%\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%****************** GRAPHIQUE FCT**********************%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\psset{xunit=0.75cm,yunit=0.75cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.4pt,arrowsize=2pt 2,arrowinset=0.25}
%\def\xmin{-9} \def\xmax{9} \def\ymin{-10.5} \def\ymax{6.5} \def\dx{0.5} \def\dy{0.5}
%\begin{center}
%		\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%		\multips(0,\ymin)(0,\dy){35}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(\xmin,0)(\xmax,0)}
%		\multips(\xmin,0)(\dx,0){38}{\psline[linestyle=dashed,linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,\ymin)(0,\ymax)}
%		\psaxes[labels=all,labelFontSize=\scriptstyle,labelsep=2pt,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticksize=-2pt 0,subticks=2,showorigin=False]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)[{$x$,0][$y$,90]
%\psclip{%
%\psframe[linestyle=none](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)}
%		\uput[dl](0,0){\scriptsize $0$}
%		\psplot[linewidth=1.4pt,plotpoints=200, linecolor=blue]{\xmin}{\xmax}{2.79^x}
%}\endpsclip
%		\end{pspicture*}
%\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% *******************MINTED *****************************%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{minted}
%
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\textcolor{gray}{\tiny \oldstylenums{\arabic{FancyVerbLine}}}}
%
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
%
\newminted[python]{python}{fontfamily=tt,linenos=true,autogobble,mathescape=true,python3,fontsize=\small, tabsize=4, samepage=true, rulecolor=gray, numbersep=2pt, bgcolor=bg}
%
\newmintinline{python}{fontfamily=tt,linenos=true,autogobble,mathescape=true,python3}
%
%\newmintedfile[pythonexternal]{python}{fontfamily=tt,linenos=true,autogobble,mathescape=true,python3}
%
%\newminted[html]{html}{fontfamily=courier, fontsize=\footnotesize, rulecolor=gray, framerule=1.5pt, mathescape=true, texcomments=true, autogobble, tabsize=4, numbersep=8pt}
%
%\newmintinline{html}{fontfamily=courier, fontsize=\small}
%
%\newminted[css]{css}{fontfamily=courier, fontsize=\footnotesize, rulecolor=gray, framerule=1.5pt, mathescape=true, texcomments=true, autogobble, tabsize=4, numbersep=8pt}
%
%\newmintinline{css}{fontfamily=courier, fontsize=\small}
%
%\newminted[algo]{bbcode}{fontfamily=courier, fontsize=\footnotesize, rulecolor=gray, framerule=1.5pt, mathescape=true, texcomments=true, autogobble, linenos=true, tabsize=4, numbersep=8pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% *******************EnTêtes et Pieds de page *****************************%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{40pt} % Haut de page
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
\setlength{\textheight}{26cm}
\lhead{}
%\chead{\thepage/\pageref{LastPage}}
\rhead{}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\lfoot{2GT --- SNT}
\cfoot{}
%\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{xspace}
\newcommand{\ellipse}{[...]\xspace}


% mdframed
\usepackage{mdframed}
\mdfdefinestyle{citationstyle}{%
  outerlinewidth=.5em,
  outerlinecolor=white,%
  leftmargin=-1em,
  rightmargin=-1em,%
  middlelinewidth=1.2pt,
  roundcorner=5pt,
  linecolor=black,
  skipbelow=10cm,
  innerbottommargin=5pt,
  innerleftmargin=5pt,
  innerrightmargin=5pt,
  innertopmargin=5pt,
}
%%%%%%%


\begin{document}

\begin{titre}{2NDE}{Seconde - SNT}
\centering
{\Large \textsc{\textbf{Thème : Réseaux sociaux --- Séance 1}}}
\end{titre}

\begin{enumerate}
\item Choisissez un réseau social que vous connaissez bien. Faites-en une description pour une personne qui n'en aurait jamais entendu parler : À quoi sert-il ? Comment fonctionne-t-il ? Expliquer en quoi ce réseau social se démarque des autres.
\item Vous utilisez probablement plusieurs réseaux sociaux. Expliquer en quoi ils sont complémentaires.
\item Lire le document 1 puis répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la proportion d'utilisateurs des réseaux sociaux par rapport :
		\begin{itemize}
			\item à la population mondiale ?
			\item au nombre d'internautes ?
		\end{itemize}
	\item Comment le nombre d'utilisateurs pourrait-il encore augmenter?
\end{enumerate}

\item Lire le document 2 puis chercher sur \url{http://www.onisep.fr} la formation nécessaire pour devenir \emph{Community manager}.
\item Faites une fiche présentant le principe de fonctionnement d'un réseau évoqué. Vous essayerez de trouver sur le net : 
\begin{itemize}
	\item son nombre d'abonnés actuel, si possible sa tendance (en hausse ou en baisse), 
	\item si les utilisateurs ont la possibilité de régler les paramètres de confidentialité afin de pouvoir préserver le respect de leur vie privée et si oui, ces paramètres sont-ils facilement accessibles ?
	\item s'il est facile de se désinscrire de ce réseau
	\item s'il propose une procédure simple afin qu'un utilisateur puisse obtenir une copie des données qui auront été récoltées sur lui, (si oui, la procédure est-elle simple ?)
	\item si le réseau efface toutes traces des données personnelles d'un utilisateur qui s'est désinscrit.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
\textbf{\large Doc 1 - De plus en plus d'utilisateurs} - \emph{Sciences Numériques et Technologie 2de - Manuel ÉDITIONS DIDIER}

\vspace*{-0.4cm}

\begin{oframed}
Selon les derniers chiffres compilés par l'agence We Are Social et Hootsuite (octobre 2018), nous sommes 7,6 milliards d'habitants sur Terre.

On dénombre :
\begin{itemize}
	\item 4,2 milliards d'internautes (55 \% de la population mondiale) ;
	\item 3,4 milliards d'utilisateurs des réseaux sociaux ;
	\item 3,2 milliards d'utilisateurs des réseaux sociaux sur mobile.
\end{itemize}

La part d'utilisateurs des réseaux sociaux continue d'augmenter, avec 320 millions d'utilisateurs en plus de fin 2017 à fin 2018 (+ 10 \%).

Plus de 9 utilisateurs des réseaux sociaux sur 10 y accèdent depuis un mobile (3,2 milliards sur 3,4 milliards), et leur nombre a augmenté de 13 \% d'une année à l'autre (+ 361 millions).

Enfin, 284 millions de personnes se sont connectées à Internet pour la première fois entre fin 2017 et fin 2018 (+ 7 \%).
\end{oframed}

\noindent
\textbf{\large Doc 2 - Les community managers} - \emph{Sciences Numériques et Technologie 2de - Manuel ÉDITIONS DIDIER}

\vspace*{-0.4cm}

\begin{oframed}
Expert des communautés Web, le community manager (en français, \enquote{animateur de communauté en ligne}) fédère et anime les échanges entre des internautes et l'entreprise qu'il
représente. Pour cela, il utilise principalement les réseaux sociaux (Youtube, Facebook, Twitter, etc.) et professionnels (Viadeo, Linkedln, Xing, etc.). Ambassadeur de la \enquote{marque} auprès des internautes et garant de sa \textbf{e-réputation}, le community manager communique le message de l'entreprise vers l'extérieur et fait part à l'entreprise des réactions
de la communauté.
\end{oframed}


\end{document}